%%=============================================================================
% File Name: chapter4.tex
% Creation Date: 16:45:43 18-05-2012 ICT
% Last Modified: Mon May 21, 01:46:46 ICT 2012
% Created by: xuansamdinh
% Email: xuansamdinh.n2i@gmail.com
% Package: thesis
% Description:
%%=============================================================================
\chapter{Tổng quan quá trình xây dựng, phát triển ứng dụng} % (fold)
\label{cha:roadmapoverview}
Chương này của tài liệu sẽ phác họa một cái nhìn tổng quan về quá trình xây dựng
các chức năng của chương trình. Và trước tiên, đó là việc hoàn thành các thành
phần quan trọng của mô hình phát triển, Scrum.
\section{Giải quyết những yêu cầu kỹ thuật} % (fold)
\label{sec:techproblemresolve}
\subsection{RESTful API requests} % (fold)
\label{sub:restfulapirequests}
Python có khá nhiều các thư viện hỗ trợ việc thực hiện việc gửi các yêu cầu và
nhận kết quả của
\gls{restful} \gls{api}, có thể liệt kê như: \emph{urllib}, \emph{urllib2},
\emph{urllib3}, \emph{httplib}, \emph{mechanize}, \emph{PycURL}, vv\ldots
Và dự án này sử dụng \emph{PycURL}

\textbf{PycURL} là một giao diện Python đối với \emph{libcurl}
(\url{http://curl.haxx.se/libcurl}). PycURL không thuộc thư
viện chuẩn của Python, và trang chủ tại \url{http://pycurl.sourceforge.net}.

\textbf{PycURL} có những ưu điểm có thể kể như: đơn giản, tốc độ thực thi nhanh,
đáp ứng hầu hết những
yêu cầu khi sử dụng như là trình khách \gls{http}. Nhưng nhược điểm là
không \emph{``Pythonic''} và lần cập nhật cuối cùng là từ năm 2008.
% subsection RESTful API requests (end)
\subsection{Lưu giữ dữ liệu trả về} % (fold)
\label{sub:handleresponses}
Sử dụng \emph{module} \textbf{cStringIO} để tạo một đối tượng kế thừa nhằm lưu
trữ dữ liệu trả về sau khi thực hiện các yêu cầu bằng PycURL.

\textbf{cStringIO} tương tự như \textbf{StringIO}, nhưng được viết bằng C, vì
vậy tốc độ thực thi nhanh hơn. cStringIO thuộc thư viện chuẩn của Python.

Ngoài ra, ý tưởng là lưu lại tất cả dữ liệu trả về của tất cả ảnh đã được tải
lên vào một vị trí cố định được mặc định hoặc do người sử dụng chỉ định, dưới
dạng tệp tin \gls{xml}.
% subsection Handle responses (end)
\subsection{Xử lý thông tin trả về} % (fold)
\label{sub:responseprocessing}
Thông tin trả về dưới dạng \gls{xml}.

Python có khá nhiều thư viện hỗ trợ việc xử lý dữ liệu \gls{xml}, và dự án này
sử dụng ElementTree như là công cụ để xử lý thông tin trả vể.

\textbf{ElementTree} là một module của Python dùng để xử lý dữ liệu dạng văn
bản đánh dấu có cấu trúc, \gls{xml}. ElementTree thuộc thư viện chuẩn của
Python. ElementTree được đánh giá là đơn giản, mềm dẻo. Thêm thông tin tại
\url{http://effbot.org/zone/element-index.htm}

\subsubsection*{Giới thiệu ngắn về ElementTree}
\textbf{Element} là một loại đối tượng lưu trữ, có tính chất mềm dẻo, được
thiết kế để lưu trữ cấu trúc dữ liệu phân cấp trong bộ nhớ.

Mỗi Element (\emph{Phần tử}) bao gồm một số thuộc tính (\textbf{Propertie}) đi
kèm:
\begin{newdescription}
    \item[\emph{tag}:] Chuỗi ký tự chỉ định loại dữ liệu mà phần tử này biểu
diễn. Hay là loại phần tử.
    \item[\emph{attribute}:] Các thuộc tính (\textbf{Attribute}) v\`a giá
trị. Có một hoặc nhiều.
    \item[\emph{text}:] Chuỗi ký tự mà phần tử chứa.
    \item[\emph{tail}:] Chuỗi ký tự như là đuôi của phần tử.
    \item[\emph{child}:] Mỗi phần tử lại có thể chứa các phần tử khác, là phần
tử con của nó.
\end{newdescription}
\emph{tag} là một  thuộc tính bắt buộc, còn lại là tùy chọn. Và nếu \emph{tag}
ở mức đầu tiên của phần tử, được gọi là \emph{root}.

\textbf{ElementTree} là một lớp dùng để \emph{gói} (\emph{wrap}) các phần tử
Element thành hệ cấu trúc. Và chuyển đổi qua lại giữa kiểu Element và dữ liệu
\gls{xml}.

ElementTree có nhiều phương thức để thao tác với dữ liệu định dạng \gls{xml}.
Tham khảo tài liệu đầy đủ tại trang chủ của ElementTree.
% subsection Xử lý thông tin trả về (end)

\subsection{OAuth} % (fold)
\label{sub:oauthtool}
Như đã đề cập ở mục \nameref{sub:Oauth} của chương \nameref{cha:imgurandapi}.
\textbf{\gls{oauth}} là một giao thức, cho phép một website hay ứng dụng nào đó
(\emph{Consumer}) có thể truy cập những tài nguyên đã được bảo vệ từ một nhà
cung cấp  dịch
vụ web thông qua \gls{api}, mà không yêu cầu người sử dụng cần phải tiết lộ
thông tin chứng nhận quyền hạn từ nhà cung cấp đó.

Nói chung, \gls{oauth} cung cấp một phương thức chung, tự do trong cách thực hiện cho việc
xác thực và ủy quyền thông qua \gls{api}

Tham khảo tại \citep{oauthcore, oauthguide}

\gls{oauth} hiện có 2 phiên bản, gồm \emph{1.0} và \emph{2.0}. Phiên bản
\emph{2.0} là phiên bản mới hơn, và đang dần được hoàn thiện. Hiện nay có một số
nhà cung cấp dịch vụ lớn đã và đang sử dụng \gls{oauth} \emph{2.0}, ví dụ như
\emph{Google}.

Như đã nói, Imgur sử dụng \gls{oauth} \emph{1.0a}. Và trang Imgur API cũng đã
nói rằng: \emph{``Lots of developers have trouble with OAuth''}, ý nói rằng nhiều nhà
phát triển cũng đã gặp vấn đề với \gls{oauth}. Thực sự cũng thấy lo lắng vì
điều này.

Python có 2 module để tiến hành việc thực hiện các thao tác với \gls{oauth}, đó
là \texttt{oauth} và \texttt{oauth2}. Tạm thời cho đến thời điểm này, người
viết tài liệu chưa phân biệt được sự khác nhau đặc trưng giữa 2 module này --
ngoại trừ tên. Nhưng cả 2 module đều nhắc tới việc thiết kế và sử dụng cho
\gls{oauth} \emph{1.0a}.

Để thực hiện thao tác xác thực và ủy quyền với \gls{oauth}, ứng dụng sẽ sử dụng
một trong 2 module đã kể trên. Và rất có thể là \texttt{oauth2}.
% subsection OAuth (end)

% section Giải quyết những yêu cầu kỹ thuật (end)

\section{Những yêu cầu khác} % (fold)
\label{sec:otherrequirements}
\subsection{Anonymous API} % (fold)
\label{sub:anonydelapikeys}
Khi một ứng dụng muốn sử dụng API để làm việc với Imgur thì ứng dụng đó phải có
một \emph{khóa} (\textbf{key}) được cấp bởi Imgur.

Vì vậy, khi xây dựng ứng dụng, chúng ta phải đăng ký Developer Keys với Imgur.
Và để thực hiện các yêu cầu đối với Imgur một cách nặc danh, ứng dụng phải cung
cấp Developer Keys đã được cấp bởi Imgur.

Để sử dụng \nameref{sub:anonyapi} chúng ta cần đăng ký một khóa tại:
\url{http://imgur.com/register/api\_anon}
% subsection Anonymouse Developer API Keys (end)

\subsection{Authenticated API} % (fold)
\label{sub:Authenticated API}

Tương tự, để ứng dụng có thể yêu cầu thực hiện các chức năng trong
\nameref{sub:authapi} thì chúng ta cũng cần đăng ký một khóa tại:
\url{http://imgur.com/register/api_oauth}

Tất nhiên, để sử dụng \gls{url} trên thì chúng ta phải có tài khoản và đã đăng
nhập vào Imgur.
% subsection Authenticated API (end)

% section Những yêu cầu khác (end)


\section{Những chức năng cơ bản} % (fold)
\label{sec:basicfeatures}
Bao gồm các chức năng như:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Tải ảnh lên một cách nặc danh.
    \item[\textbullet] Tải ảnh vào tài khoản.
    \item[\textbullet] Xem thông tin ảnh.
    \item[\textbullet] Xóa ảnh.
    \item[\textbullet] Cập nhập thông tin và trạng thái của ảnh.
\end{newitemize}
% section Những chức năng cơ bản, tối cần thiết (end)

\section{Album} % (fold)
\label{sec:album}
Những thao tác với album, như:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Tạo  mới album.
    \item[\textbullet] Tải ảnh vào album đã tạo.
    \item[\textbullet] Xem và chỉnh sửa thông tin của album.
    \item[\textbullet] Thay đổi quyền truy cập đối với album.
    \item[\textbullet] Xóa album.
\end{newitemize}

% section Album (end)
\section{GUI \& Galery} % (fold)
\label{sec:guiandgallery}
Ứng dụng này cho tới thời điểm hiện tại vẫn là một chương trình ở chế độ dòng
lệnh, điều này có thể không thân thiện, và gây bất cập đối với nhiều người.
Đồng thời, cũng chưa đáp ứng được nhu cầu của nhiều người sử dụng.

Phần này của tài liệu đề cập đến quá trình xây dựng giao diện đồ họa cho chương
trình. Đồng thời xây dựng chức năng thao tác với \emph{Gallary}.

% section GUI \& Galary (end)
% section Tổng quan quá trình xây dựng, phát triển ứng dụng (end)

% vim: set ff=unix ft=tex fenc=utf-8 ts=4 sw=4 tw=79 :
